\chapter{Comandi usati in Matlab}

In \texttt{Matlab} gli estremi sono inclusi.

\section{Generalità}
\begin{itemize}
    \item \texttt{...n}: carattere a capo.
    \item \texttt{disp(X)}: mostra il valore della variabile X (vettore o testo).
    \item \texttt{fprintf()}:...
    \item \texttt{num2str(A)}: converte l'array numerico A in un array di caratteri che rappresenta i numeri.
    \item \texttt{clear name1 ... nameN}: rimuove le variabili dalla memoria.
    \item \texttt{clear}: rimuove tutte le variabilidalla memoria del sistema (eventualmente con \texttt{all}).
\end{itemize}.

\section{Vettori e array}

\texttt{Y = fix(X)}: \quad cambia ogni elemento di \texttt{X} (scalar, vector, matrix or multidimensional array) nell'intero più vicino nella direzione dello 0. Come \texttt{flor} e \texttt{ceil}.

\texttt{x = j:k}: \qquad \texttt{x = [j,j+1,...,k]}.

\texttt{x = j:i:k}: \quad \texttt{[j,j+i,j+2*i,...,j+m*i]} where \texttt{m = fix((k-j)/i)}. Vettore da \texttt{j} a \texttt{k} con step \texttt{i}.

\texttt{A=A'}: matrice trasposta.

\texttt{A(:,n)}: \qquad is the nth column of matrix A.

\texttt{A(m,:)}: \qquad is the mth row of matrix A.

\texttt{A(:,:,p)}: \quad is the pth page of three-dimensional array A.

\texttt{A(j:k)}: \quad \texttt{[A(j), A(j+1), ..., A(k)]}.

\texttt{X = zeros(n)}: crea una matrice nXn di 0.

\texttt{X = zeros(sz1,...,szN)}: restituisce un array sz1X...XszN di 0.

\texttt{I = eye(n)}: matrice identità $n\times n$.

\texttt{I = eye(n,m)}: matrice $n\times m$ con 1 sulla diagonale principale e 0 altrimenti.

\section{Cicli \texttt{for} e \texttt{while}}


\section{Manipolare file di testo}

\texttt{type nomefile.txt}: \tab stampa il contenuto del file nomefile.txt

\texttt{fileID = fopen(filename,permission)}: apre il file \texttt{filename} con i permessi (\texttt{'r', 'w', 'a', 'r+', 'w+', 'a+'}).

\texttt{A = fscanf(fileID,formatSpec,sizeA)}: riempe la matrice A per colonne (e non per righe), quindi spesso la matrice che otteniamo è la trasosta del file che leggiamo.

\texttt{fclose()}:

\section{Funzioni}
Mentre in \texttt{Octave} le funzioni non devono avere una posizione precisa nello script, in \texttt{Matlab} si devono sempre trovare al fondo.


\section{Manipolare file audio}

\texttt{sound(y,f,d)}: emette la waveform \texttt{y} (con $\texttt{y}\in[-1,1]$) con frequenza f dedicandoci d bit (8 bit: precisione su \texttt{y} di $(1-(-1))/2^8$, 16 bit: precisione su \texttt{y} di $2/2^{16}$).

\texttt{info = audioinfo(filename)}: returns information about the contents of the audio file specified by \texttt{filename}.

\texttt{[y,Fs] = audioread(filename,samples)}: Fs frequenza di campionamento (campioni al secondo).

\section{Analisi dati}

\texttt{Y = fft(X)} e \texttt{X = ifft(Y)}: implement the Fourier transform and inverse Fourier transform.

\section{Differential Equations}

